**黄现璠**（）\[1\]，原名**甘锦英**，生于[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[广西新宁州](../Page/廣西省_\(清朝\).md "wikilink")（现[广西壮族自治区](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")[扶绥县](../Page/扶绥县.md "wikilink")），[壮族](../Page/壮族.md "wikilink")。是二十世纪中国的[历史学家](../Page/历史学家.md "wikilink")\[2\]、[民族学家](../Page/民族学家.md "wikilink")\[3\]、[教育家](../Page/教育家.md "wikilink")\[4\]和[社会活动家](../Page/社会活动家.md "wikilink")\[5\]。

早年因家贫，求学之路颇为艰辛。在[北京师范大学从预科](../Page/北京师范大学.md "wikilink")、本科到研究生就读九年。主攻历史、民族和教育学。其后，考入日本[东京帝国大学大学院](../Page/东京帝国大学.md "wikilink")，主攻东洋史。回国后，先后在不同大学任教，是壮族历史上首位大学教授\[6\]。他生前在教学和研究方面，涉及颇广，范围涵盖：[中国通史](../Page/中国通史.md "wikilink")、[先秦史](../Page/先秦史.md "wikilink")、中古史、[社会生活史](../Page/社会生活史.md "wikilink")、[文化史](../Page/文化史.md "wikilink")、[民族学](../Page/民族学.md "wikilink")、语言学和[壮学研究](../Page/壮学.md "wikilink")\[7\]成果丰硕，影响深远，许多作品因其具有重要价值和开拓意义，而被多次再版。其著《我国民族历史没有奴隶社会之探讨》的发表，由此产生广泛影响形成的“[无奴学派](../Page/无奴学派.md "wikilink")”，使其成为该派创始人\[8\]\[9\]。他较早及多次领导开展少数民族[田野调查](../Page/田野调查.md "wikilink")，完成的《壮族简史》等一系列有关少数民族的开拓性研究成果，使其成为中国现代少数民族田野调查先驱，壮学开山祖师\[10\]。也被誉为中国现代民族学奠基人\[11\]\[12\]。

由于他长期在广西壮族自治区生活和工作，从事学术研究、办学和教书育人。桃李不言蹊自成，众多的门人、弟子和学生受其影响，热衷少数民族研究，从而形成了中国第一个民族学派“[八桂学派](../Page/八桂学派.md "wikilink")”，因此称他为该派的领袖\[13\]\[14\]。

其人为人处世：“不学『千人之诺诺』，而作『一夫之谔谔』”“挺起脊梁敢作敢言堪作群里喉舌”\[15\]。毕生敢于对抗强权。因此政治仕途坎坷，屡遭磨难。先后被国共两党打成[左派或](../Page/左派.md "wikilink")[右派](../Page/右派.md "wikilink")。特别是1957年错划为中国历史学界和壮族头号大右派\[16\]，使其受迫害二十年。在他的两次人生转折期间，曾任中央对外文化联络委员会委员，第一届中国人民对外文化协会理事，第一届[全国人民代表大会代表](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")，全国人大民委委员，第五届[全国政协委员](../Page/全国政协.md "wikilink")。中央民族访问团广西分团副团长，广西少数民族社会历史调查组副组长，《[中国大百科全书](../Page/中国大百科全书.md "wikilink")·民族》编辑委员会委员，第一届[中国民族学研究会顾问](../Page/中国民族学研究会.md "wikilink")，第一、二届中国百越民族史研究会副会长。

去世后，鉴于黄现璠生前对国家民族文化教育事业作出的杰出贡献，[广西壮族自治区人民政府将他的骨灰盒安置于](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")“[广西壮族自治区烈士陵园](../Page/广西壮族自治区烈士陵园.md "wikilink")”第一室。1999年11月，广西师范大学隆重举办“黄现璠教授诞辰一百年纪念座谈会”，会后广西师大编印《黄现璠教授诞辰百年纪念文集》一册。现在广西师范大学和桂林中学分别设立有“黄现璠少数民族奖学金”和“黄现璠奖学金”\[17\]。桂林的重点中学“桂林中学”设有“黄现璠奖学金”\[18\]。

## 生平

[Huang_Xianfan's_Graduation_Photo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Huang_Xianfan's_Graduation_Photo.jpg "fig:Huang_Xianfan's_Graduation_Photo.jpg")
黄现璠生于[广西省](../Page/廣西省_\(清朝\).md "wikilink")[新宁州六都渠思村](../Page/新宁州.md "wikilink")（现[广西壮族自治区](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")[崇左市](../Page/崇左市.md "wikilink")[扶绥县](../Page/扶绥县.md "wikilink")[渠旧镇](../Page/渠旧镇.md "wikilink")[三合村](../Page/三合村.md "wikilink")[渠思屯](../Page/渠思屯.md "wikilink")）。1926年考入[北京师范大学](../Page/北京师范大学.md "wikilink")[预科](../Page/预科.md "wikilink")，两年后考入北师大史学系本科，毕业后免试进入北师大研究所（后称研究院）深造，师从[陈垣](../Page/陈垣.md "wikilink")（援庵）治[考据学](../Page/考据学.md "wikilink")、[钱玄同](../Page/钱玄同.md "wikilink")（中季）治[音韵学](../Page/音韵学.md "wikilink")、[李建勋治](../Page/李建勋.md "wikilink")[教育学](../Page/教育学.md "wikilink")，以陈援庵、钱中季兩导师指导为多。1935年11月，考入日本[东京帝国大学大学院](../Page/东京帝国大学.md "wikilink")；同年11月，以[商务印书馆预支稿费](../Page/商务印书馆.md "wikilink")（《唐代社会概略》、《宋代太学生救国运动》两书）赴日（1936年1月获得广西省留学官费），进入东京帝大研究院深造，师从日本东洋史名家[和田清](../Page/和田清.md "wikilink")、[加藤繁教授治中国史](../Page/加藤繁.md "wikilink")。1937年11月从日本归国后，历任广西大学、中山大学、国立桂林师范学院、广西师范学院（现广西师范大学）等校史学教授，为中国壮族首位大学教授\[19\]。曾先后兼任广西教育研究所研究员、[广西大学训导长](../Page/广西大学.md "wikilink")、中文系主任、图书馆馆长、[广西师范学院](../Page/广西师范学院.md "wikilink")[图书馆馆长等职](../Page/图书馆.md "wikilink")。

1949年[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，黄现璠作为广西文化教育界唯一代表，当选为第一届中国人民对外文化协会（后改名为中国人民对外友好协会）理事\[20\]，1954年后相继当选为第一届全国人大代表、全国人大民族委员会委员、中央对外文化联络委员会委员。先后被中央人民政府政务院任命为桂西僮族自治区人民政府委员、广西省人民委员会委员。1957年7月，出席全国人大民族委员会在青岛举行的“全国民族工作座谈会”。1958年2月1日，與[费孝通](../Page/费孝通.md "wikilink")、[欧百川等被第一届全国人民代表大会第五次会议罢免全国人民代表大会民族委员会委员职务](../Page/欧百川.md "wikilink")\[21\]，从而被划为右派。[文化大革命期间](../Page/文化大革命.md "wikilink")，被红卫兵扣以“学术上反攻倒算和死不悔改的大右派”等罪名，遭批斗、游街、挂牌戴高帽示众、扫厕所扫大街、毆打等遭遇\[22\]\[23\]。1979年，右派案件得以平反后，黄现璠相继当选为第一届中国民族学研究会（后改名为[中国民族学学会](../Page/中国民族学学会.md "wikilink")）顾问\[24\]《中国大百科全书·民族》编辑委员会委员、第一届中国西南民族研究学会顾问、第一届中国百越民族史研究会副会长、第五届全国政协委员。担任全国政协委员期间，为协助政府的平反冤假错案做了大量工作。1981年夏，黄现璠在全国政协副主席[刘澜涛的支持下](../Page/刘澜涛.md "wikilink")，在桂林创办“[漓江业余大学](../Page/漓江业余大学.md "wikilink")”，担任校长\[25\]\[26\]。1982年1月18日下午4点37分因脑溢血病医治无效，病逝于桂林市医专附属医院。

## 学术调查活动

### 抗战时期

1943年8月组织“黔桂边区考察团”，任团长；1945年4月，组织“黔南边民考察团”，任团长，多次深入黔桂两省少数民族地区展开广泛的学术调查活动，从而被学术界认为是中国现代少数民族田野调查先驱之一\[27\]\[28\]。

### 西大时期

1951年6月任中央民族访问团中南访问团广西分团副团长（团长费孝通），深入广西少数民族地区慰问和调查。1952年3月，带领助手前往[都安](../Page/都安.md "wikilink")、[东兰](../Page/东兰.md "wikilink")、[南丹一带调查](../Page/南丹.md "wikilink")；同年夏，到[扶绥陇罗](../Page/扶绥.md "wikilink")（今扶绥东罗）、[崇左](../Page/崇左.md "wikilink")、[德保](../Page/德保.md "wikilink")、[靖西一带从事田野调查](../Page/靖西.md "wikilink")，收集土司遗存文物史料、[吴凌云父子反清起义史料和侬智高起义史料](../Page/吴凌云.md "wikilink")。1953年6月，在广西大学组建“桂西僮族自治区人民政府文教局历史文物调查工作组”，任组长，带领调查组成员深入[南丹](../Page/南丹.md "wikilink")、[天峨](../Page/天峨.md "wikilink")、[河池](../Page/河池.md "wikilink")、[罗城](../Page/罗城.md "wikilink")、[忻城等地](../Page/忻城.md "wikilink")，先后访问调查了[瑶族](../Page/瑶族.md "wikilink")、[毛难族](../Page/毛难族.md "wikilink")、[苗族](../Page/苗族.md "wikilink")、壮族、[仫佬族等少数民族](../Page/仫佬族.md "wikilink")，收集到大量文物和史料\[29\]。

### 师院时期

1954年3月，到[贵县一带进行实地调查](../Page/贵县.md "wikilink")，了解壮族在贵县的分布以及收集[黄鼎凤相关史料和太平天国史料](../Page/黄鼎凤.md "wikilink")。

1956年4月，赴[武鸣](../Page/武鸣.md "wikilink")、[上林](../Page/上林.md "wikilink")、[宾阳](../Page/宾阳.md "wikilink")、[贵县](../Page/贵县.md "wikilink")、[来宾和](../Page/来宾.md "wikilink")[桂平等县深入乡村和山区进行实地调查](../Page/桂平.md "wikilink")，了解壮族在这些县的分布情况和收集[太平天国和](../Page/太平天国.md "wikilink")[黄鼎凤](../Page/黄鼎凤.md "wikilink")、[李锦贵等人反清起义的革命史料](../Page/李锦贵.md "wikilink")。同年4月（19日），全国人大民委遵照[彭真副委员长于](../Page/彭真.md "wikilink")3月31日的会议指示，制定了《[关于在少数民族地区进行各民族社会历史情况的调查研究工作的初步规划](../Page/:s:关于在少数民族地区进行各民族社会历史情况的调查研究工作的初步规划.md "wikilink")》，拟定筹建[云南](../Page/云南.md "wikilink")、[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[西北](../Page/中国西北.md "wikilink")、[贵州](../Page/贵州.md "wikilink")、广东（包括[海南岛](../Page/海南岛.md "wikilink")）、广西（**黄现璠**、[莫矜负责](../Page/莫矜.md "wikilink")）、[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")、[内蒙和](../Page/内蒙.md "wikilink")[东北等地区少数民族社会历史调查组](../Page/中国东北.md "wikilink")，计划以4～7年内基本弄清楚各主要少数民族的社会经济结构和阶级情况。同年8月，参与组建“广西少数民族社会历史调查组”，任副组长兼壮族组组长，实际负责全组学术调查工作，带队深入到桂西壮族自治州所辖5专区、2市、52县、1自治区等少数民族地区进行社会历史调查和收集史科，为[广西民族研究所的建立和后来壮学研究的发展创造了条件](../Page/广西民族研究所.md "wikilink")\[30\]\[31\]。

1978年7月，组织田野考察队赴[龙州](../Page/龙州.md "wikilink")、[凭祥](../Page/凭祥.md "wikilink")、[宁明](../Page/宁明.md "wikilink")、[崇左等县收集史料以及对](../Page/崇左.md "wikilink")[宁明](../Page/宁明.md "wikilink")[花山崖壁画的实地考察](../Page/花山崖壁画.md "wikilink")。

1979年11月，组织田野考察队赴广西[百色](../Page/百色.md "wikilink")、[田阳](../Page/田阳.md "wikilink")、[田东](../Page/田东.md "wikilink")、[巴马等县调查和收集史料](../Page/巴马.md "wikilink")。1981年3月赴四川出席第一届“中国[悬棺葬学术讨论会](../Page/悬棺.md "wikilink")”以及进行学术调查和收集史料。

## 治学理念及其学说

### 史学观

针对20世纪出版的《中国通史》著作，黄现璠一贯持批评态度，认为“以往出版的《中国通史》，绝大多数都不写少数民族，似乎《中国通史》成了《汉族通史》的代名词，换言之，中国成了汉族的代名词，这是不对的，违反客观历史事实。他认为应该全面改写《中国通史》，以消除大民族主义的傳統史观\[32\]同时倡导：“学术主张，理应百家争鸣，不能随便戴上违反马列主义或不符合社会主义发展规律的高帽。看过[马克思著作的](../Page/马克思.md "wikilink")，首先应该认同这一点，始好讨论问题。\[33\]”；从而公开反对将科学的马克思主义教条化、公式化和“规律至上化”。

1979年，黄现璠提出“中国民族历史没有奴隶社会”，这是他于1957年倡导“奴隶社会跨越论”的继续，反对中国古史分期研究中存在的教条主义。黄现璠倡导“奴隶社会跨越论”，得到史学界众多学者的响应，从而他被視为“[无奴派](../Page/无奴派.md "wikilink")”导师\[34\]。

### 民族观

黄现璠反对“大[民族中心主义](../Page/民族.md "wikilink")”，认为民族问题的实质，根源于民族不平等。历史上的民族不平等是制造民族矛盾和影响民族团结的直接原因；主张世界各民族一律平等\[35\]，倡导民族学研究的“文明精神”和“科学态度”\[36\]。在他长期对少数民族和壮族的田野调查、思考以及研究过程中，逐步创立了壮学，从而他被视为“[壮学宗师](../Page/壮学.md "wikilink")”\[37\]\[38\]。在此基础上，逐步形成了一个民族学研究中的“黄派”\[39\]和中华民族史上的第一个少数民族学派——[八桂学派](../Page/八桂学派.md "wikilink")，为此他被民族学界尊奉为[八桂学派创始人](../Page/八桂学派.md "wikilink")\[40\]\[41\]。

[日本国立民族学博物馆](../Page/日本国立民族学博物馆.md "wikilink")[塚田誠之教授](../Page/塚田誠之.md "wikilink")：“黄氏认为壮族社会的发展阶段系从氏族社会直接进入初期封建社会，转折起点始于唐宋时代，从而掀起了围绕古代壮族社会性质的论争。他主张原始氏族部落未经过奴隶社会而直接进入了封建社会”\[42\]。

### 教育观

1932年，黄现璠兼任北师大教育研究会助理干事期间，便开始了对教育的研究。他认为教育的重要意义之一在于人格的塑造，而知行合一为高尚人格形成的基础。1981年他在桂林创办了[漓江业余大学](../Page/漓江业余大学.md "wikilink")，任[校长](../Page/校长.md "wikilink")，成为中华人民共和国成立后民办高等教育的先驱。

## 治学风格

黄现璠学术研究的鲜明风格，主要表现为古史多重证法、新考据法、开拓性。他在继承[王国维的](../Page/王国维.md "wikilink")“[二重证据法](../Page/二重证据法.md "wikilink")”基础上推陈出新，开创出独具一格的“[黄氏三重证据法](../Page/黄氏三重证据法.md "wikilink")”，即将[考古史料](../Page/考古.md "wikilink")（实物和文字）、[历史文献](../Page/历史文献.md "wikilink")、民族学史料（遗存实物、口述史料）三重证据结合起来用以研究和考证中华民族古史及其文化的一种新治史法。

## 评价

[美国](../Page/美国.md "wikilink")[太平洋大学亚洲研究中心主任教授杰弗里](../Page/太平洋大学.md "wikilink")·巴罗洛（Jeffrey
Barlow）以及[加利福尼亚大学史学教授乔治](../Page/加利福尼亚大学.md "wikilink")·V·H·莫斯利：“传统观点认为：一切社会的发展都不可抗拒地从氏族社会到奴隶社会，然后从奴隶社会进入封建社会。按照这种看法，壮族在宋以前属于奴隶社会，因此，他们不可能有国家……壮族学者黄现璠曾被公认为壮族史学老前辈，他令人信服地提出自己的观点：传统理论不适合解释壮族社会\[43\]。”　“为这个观点他屡遭抨击\[44\]。”

美国[俄亥俄州立大学教授马克](../Page/俄亥俄州立大学.md "wikilink")·本德尔：“可以说，黄老教授是用充满泪水的顽强生命在谱写和讴歌着自己民族的悠久历史和灿烂文化，所以他能名留青史。”\[45\]

广西壮族自治区人民政府原副主席[梁成业](../Page/梁成业.md "wikilink")：“黄老一生从事高等师范教育四十余年，弟子三千，桃李满门，堪谓一代宗师。他……不仅是中国现代著名[学者](../Page/学者.md "wikilink")，同时还是一位著名的[教育家](../Page/教育家.md "wikilink")”\[46\]。

由于黄现璠与夫人[刘丽华及其家中子女大多从事教育事业](../Page/刘丽华.md "wikilink")，故有“[教育世家](../Page/教育世家.md "wikilink")”称誉\[47\]。

## 主要著述和出版物

### 通史

  - 《中国通史纲要》（合著，上、中、下三册，上、中两册由黄现璠独立完成，下册由刘镛完成），北京：北平文化学社，1932-1934年。[中国国家图书馆藏](http://opac.nlc.gov.cn/F/7UAU9Y3FMK8QBI12HQKCQUFJREVFNKKGQX1SUGU24CNVDUU9PL-00498?func=full-set-set&set_number=145538&set_entry=000005&format=999)
  - 《中国通史讲稿》，桂林：广西大学铅印，1938年10月。
  - 《中国史讲义》，桂林：广西大学铅印，1945年5月。
  - 《中国生活学——[食衣住行通史](../Page/食衣住行.md "wikilink")》（初稿三卷），1981年
  - 《[壮族通史](../Page/壮族通史.md "wikilink")》(合著)，南宁：广西民族出版社，1988年11月。ISBN
    7-5363-0422-6[日本国立情報学研究所](http://webcatplus-equal.nii.ac.jp/libportal/EqualFromForm?txt_isbn=7536304226)

### 断代史

  - 《秦代通史》，桂林：广西大学铅印，1939年12月。
  - 《魏晋南北朝通史》，桂林：广西大学铅印，1940年12月。
  - 《魏晋南北朝隋唐五代史》，广州：[中山大学铅印](../Page/中山大学.md "wikilink")，1941年6月。
  - 《隋唐五代史》，桂林：广西大学铅印，1948年1月。

### 近代史

  - 《民国史断片》（手稿），1948年9月。
  - 《旧民主主义革命史稿》（两卷），桂林：广西大学铅印，1949年1月
  - 《中国[新民主主义革命史讲稿](../Page/新民主主义.md "wikilink")》，[桂林](../Page/桂林.md "wikilink")：广西大学铅印，1949年8月。
  - 《右江苏维埃政权之建立》，桂林：广西师范学院(现广西师范大学，下同)油印，1957年3月。

### 专史

  - 《高中外国史》（两册），[北京](../Page/北京.md "wikilink")：北平立达书局，1933年8月。[中国国家图书馆藏](http://opac.nlc.gov.cn/F/YGCVU9ADCTF69C9DEYSET1SNNCKVJDC4S6DSI1T2QIT68NC3BM-00186?func=full-set-set&set_number=146601&set_entry=000004&format=999)
  - 《[元代农民之生活](../Page/元代.md "wikilink")——附奴隶考》〖日〗有高严著；黄现璠译，北京：北平蓓蕾学社，1934年1月。[中国国家图书馆藏](http://opac.nlc.gov.cn/F/I6L2M3LN21JEY2A2FSFG22DICH5161A6YIF9IBMU1Y34NQPCFG-00891?func=full-set-set&set_number=146056&set_entry=000007&format=999)
  - 《[唐代社会概略](../Page/唐代.md "wikilink")》，[上海](../Page/上海.md "wikilink")：商务印书馆，1936年3月初版，1937年2月再版。[中国国家图书馆藏](http://opac.nlc.gov.cn/F/62VTVS76L6DEL6TGBBQ85S83KMTCFT3Y26YEG4UU7KHH15MP49-00456?func=full-set-set&set_number=146371&set_entry=000009&format=999)2009年11月吉林出版集团再版（民国学术丛刊），ISBN
    978-7-80762-492-9
  - 《[宋代太学生之救国运动](../Page/宋代.md "wikilink")》，上海：[商务印书馆](../Page/商务印书馆.md "wikilink")1936年10月初版；[中国国家图书馆藏](http://opac.nlc.gov.cn/F/SNIMDBBUY66B69VQ6NITCXIXHIKQTA3BCENRXHXQJUP4VERVJ4-01642?func=full-set-set&set_number=146226&set_entry=000010&format=999)、[3](http://www.booyee.com.cn/bookdetail-new.jsp?bookid=61767)[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")[台北](../Page/台北.md "wikilink")[文星书店](../Page/文星书店.md "wikilink")1956年1月重印、\[[http://www.douban.com/group/topic/5736185/\]1965年5月三印；上海书店，1996年影印民国版](http://www.douban.com/group/topic/5736185/%5D1965年5月三印；上海书店，1996年影印民国版)，（民国丛书第5编063，精装）。[4](http://shop.kongfz.com/book_detail.php?bookId=69548054&shopId=718)；2009年11月吉林出版集团再版（民国学术丛刊），ISBN
    978-7-80762-492-9
  - 《日本吸收中国文化史稿》，广州：中山大学铅印，1942年11月。
  - 《中国[文化史](../Page/文化史.md "wikilink")》，桂林：广西大学铅印，1943年6月。
  - 《中国[殷代社会史](../Page/殷代.md "wikilink")》桂林：广西大学铅印，1950年4月。
  - 《中国封建社会史》，桂林：广西大学铅印，1952年12月。
  - 《中国历史名著选读》，桂林：广西大学铅印，1953年8月。
  - 《广西僮族简史》，[南宁](../Page/南宁.md "wikilink")：[广西人民出版社](../Page/广西人民出版社.md "wikilink")，1957年6月。
  - 《中国历史文选》，桂林：广西师范学院油印，1962年12月
  - 《汉族的形成》（合著），桂林：广西师范学院油印，1976年12月。
  - 《古书解读基础知识》，桂林：广西师范学院油印，1977年9月。
  - 《侬智高》，广西人民出版社，1983年10月。书号11113·41
  - 《中国历史没有奴隶社会》（上册冠名黄现璠与学生黄伟城教授合著，实为黄现璠独立完成，见书作者自序；中、下册由黄氏独著），桂林：广西师范学院油印，1981年10、12月。

### 学术论文集

  - 《古书解读初探——黄现璠学术论文选》，[广西师范大学出版社](../Page/广西师范大学出版社.md "wikilink")，2004年7月。ISBN
    7-5633-4743-7
    [中国国家图书馆藏](http://opac.nlc.gov.cn/F/NYY6VMU4THH1KBC3VMX6RLN2NCSVPTUAYX6CM3V8GUME8JPFLY-00647?func=full-set-set&set_number=145852&set_entry=000006&format=999)

### 学术评传

  - 《韦拔群评传》，广西师范大学出版社，2008年9月.ISBN
    978-7-5633-7656-8[中国国家图书馆藏](http://opac.nlc.gov.cn/F/72VJ71VJM99UXX83JG2291L25MV25V78IEIVPIRGTH6CYI21YX-00100?func=full-set-set&set_number=145247&set_entry=000001&format=999)

## 參考資料

## 相关资料

  - 日本外交部亚洲局监修、霞山会编：《现代中国人名辞典》1966年版第327页，1972年版第325页，1982年版第318页，1986年版第588页，财团法人霞山会出版。
  - 《中国人名大词典》编辑委员会编：《中国人名大词典》(当代人物卷)第1861页，[上海辞书出版社](../Page/上海辞书出版社.md "wikilink")，1992年12月第1版。ISBN
    7-5326-0207-9
  - 《中华当代文化名人大辞典》编委会编:《中华当代文化名人大辞典》第519页，中国广播电视出版社，1992年1月第1版。ISBN
    7-5043-1513-3
  - 中国《教育大辞典》编纂委员会编：《教育大辞典》（增订合卷本，上、下册）上册第1450页，[上海教育出版社](../Page/上海教育出版社.md "wikilink")，1998年版。ISBN
    7-5320-5380-6
  - 《中国少数民族文化大辞典》中南、东南地区卷，第143-144页，[民族出版社](../Page/民族出版社.md "wikilink")，1999年6月。ISBN
    7-105-03389-4
  - 《广西古今教育人物》第270页，广西壮族自治区教育厅编印，2001年10月第1版。准印证编号:No0044860
  - 《历史文化名人在桂林·画集》第147页，[新世纪出版社](../Page/新世纪出版社.md "wikilink")，2005年4月第1版。ISBN
    7-5405-2950-4

## 外部链接

  - [中国网 -
    中国现代民族学奠基人黄现璠](http://www.china.com.cn/aboutchina/zhuanti/zzfq08/2008-12/08/content_16914964.htm)
  - [中国网 “中国民族”频道 -
    桂海学术泰斗黄现璠](http://mz.china.com.cn/?action-viewnews-itemid-2300)
  - [凤凰卫视：腾飞中国-黄现璠的两次人生转折（上）](http://v.ifeng.com/history/renwujingdian//201307/015e478e-ae43-4f5f-a3af-e22440729e98.shtml)
  - [凤凰卫视：腾飞中国-黄现璠的两次人生转折（下）](http://v.ifeng.com/history/renwujingdian//201307/01babceb-c9dd-40c8-af48-bdf286af9cfa.shtml)
  - [中国人类学民族学研究会(CUAES)—黄现璠](http://www.cuaes.org/scholardetail-2.htm)
  - [中国高校人文社会科学信息网—中国现代民族学奠基人黄现璠](http://www.sinoss.net/2010/1020/27082.html)

[Category:中華民國歷史學家](../Category/中華民國歷史學家.md "wikilink")
[Category:中华民国人类学家](../Category/中华民国人类学家.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国历史学家](../Category/中华人民共和国历史学家.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国人类学家](../Category/中华人民共和国人类学家.md "wikilink")
[Category:國立廣西大學教授](../Category/國立廣西大學教授.md "wikilink")
[Category:國立中山大學教授](../Category/國立中山大學教授.md "wikilink")
[Category:東京大學校友](../Category/東京大學校友.md "wikilink")
[Category:北京师范大学校友](../Category/北京师范大学校友.md "wikilink")
[Category:中山大學教授](../Category/中山大學教授.md "wikilink")
[Category:第一届全国人大代表](../Category/第一届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第五届全国政协委员](../Category/第五届全国政协委员.md "wikilink")
[Category:广西大学校友](../Category/广西大学校友.md "wikilink")
[Category:壮族人](../Category/壮族人.md "wikilink")
[Category:扶綏人](../Category/扶綏人.md "wikilink")
[Xian现璠](../Category/黄姓.md "wikilink")
[Category:文革被迫害学者](../Category/文革被迫害学者.md "wikilink")
[Category:右派分子](../Category/右派分子.md "wikilink")
[Category:中国农工民主党党员](../Category/中国农工民主党党员.md "wikilink")

1.  [中国历史学网](http://www.lishixuewang.cn/t/i/l.html) 。
2.  周晓孟编：《国人必知的2300个中国名人》，万卷出版公司，2009年11月。ISBN 978-7-5470-0354-1 。
3.  [中国民族网](http://www.minzu56.net/rw/xz/7574.html)。
4.  [世纪华育教育网](http://www.sjhy365.com/education)。
5.  [中国社会科学网（CASS）](http://ethn.cssn.cn/mzx/xzxr/201312/t20131212_906256.shtml)。
6.  [地情影像网（ggiic）：壮族首位大学教授——黄现璠](http://www.ggiic.com/index.php?m=Index&c=Content&a=index&cid=61&aid=136)。
7.  [中国人类学民族学研究会(CUAES)](http://www.cuaes.org/scholardetail-2.htm)。
8.  [凤凰卫视-中国的历史发展没有“奴隶社会”](http://phtv.ifeng.com/program/tfzg/detail_2013_07/27/27982152_0.shtml)。
9.  [世界历史网-为呼唤史学良心奋斗不息的史学大师黄现璠](http://www.xhistory.net/bencandy.php?fid=11&id=1683)
    。
10. [凤凰卫视-奠定中国现代少数民族田野调查先驱地位](http://phtv.ifeng.com/program/tfzg/detail_2013_07/26/27950539_0.shtml?_from_ralated)。
11. [中国网 -
    中国现代民族学奠基人黄现璠](http://www.china.com.cn/aboutchina/zhuanti/zzfq08/2008-12/08/content_16914964.htm)。
12. [中国高校人文社会科学信息网—中国现代民族学奠基人黄现璠](http://www.sinoss.net/2010/1020/27082.html)。
13. [陈吉生撰《试论中国民族学的八桂学派》一文，载《广西社会科学》2008年第7-11期。](http://xuewen.cnki.net/CJFD-HSKX200807005.html)
14. 杨静撰：《黄现璠史学研究》，载湖南师范大学2013年硕士论文。
15. 邓炳荧著：《毋用扬鞭自奋蹄》，载 《师范群英 光耀中华》第14卷，陕西人民教育出版社，1994年7月第1版。ISBN
    7-5419-5984-7。
16. 《[扶绥县出版](../Page/扶绥县.md "wikilink")《扶绥名人传（第一辑），2013年12月4日》。
17. 载《广西日报》1999年11月26日 第1版。
18. [桂林教育信息网-桂林中学颁发“黄现璠奖学金”](http://www.gledu.cn/Article/jyxx/glxxdt/10071.htm)

19. 见《壮族第一位教授》，《广西民族报》第381期，1999年12月31日；《[壮族首位大学教授为英雄韦拔群立传](http://www.chinaxwcb.com/xwcbpaper/html/2008-10/22/content_41274.htm)》，《[中国新闻出版报](../Page/中国新闻出版报.md "wikilink")》，2008年10月22日。
20. **日本內閣官房內閣調查室，昭和三二年一二月，執務參考資料-資第三0号“中華人民共和国組織別人名表”。**)
21. 《关于罢免全国人民代表大会常务委员会民族委员会法案委员会和国防委员会中的右派分子黄绍竑等十人的职务的建议》，《人民日报》1958年2月2日第1版
22. 钟文典:《忆黄现璠教授》,载《黄现璠教授诞辰一百周年纪念文集》第7-9页，广西师范大学编印，1999年11月。
23. 黄现璠遗著:《韦拔群评传》第522页（后记），广西师范大学出版社，2008年9月。
24. 《学术与学会的里程——李绍明先生谈中国西南民族研究学会的发展》，《西南民族大学学报》（人文社科版），2007 年第11期。
25. 张一民：《对恩师黄现璠教授的点滴回忆》，载《黄现璠教授诞辰一百周年纪念文集》第12-17页，广西师范大学编印，1999年11月。
26. 凌素:《黄现璠教授二三事》,载《黄现璠教授诞辰一百周年纪念文集》第48-49页，广西师范大学编印，1999年11月。
27. 徐君慧:《风范长存——纪念黄现璠先生诞辰100周年》，载《广西文史》1999年第2期,准印证号：0032514。
28. 潘荣才:《薪尽火传 功德无量 ——黄现璠教授诞辰100周年纪念》，载《广西师范大学学报》（哲学社会科学版），1999年第4期。ISSN
    1001-6597
29. 黄现璠遗稿 甘文杰整理：民族调查与研究40年的回顾与思考(上、下)，广西民族研究,2007年第3、4期。ISSN 1004-454X
    [1](http://www.cqvip.com/qk/82724X/200703/25447059.html)、[2](http://cn.qikan.com/Article/gxyj/gxyj200704/gxyj20070405-5.html)
30. 《关于少数民族地区进行各民族社会历史情况的调查研究工作的初步规化》，全国人民代表大会民族委员会编印，1956年4月9日。
31. 梁黎：《人类学民族学研究对新中国的贡献》，《中国民族》，2008年第5期。
32. 见《人民日报》和《广西日报》1957年8月～11月刊载的“批判极右分子黄现璠”等大量系列文章。
33. 黄现璠：《土司制度在桂西》，《僮瑶族史科学讨论会论文集》(第一集)，1962。
34. [莫金山教授说](../Page/莫金山.md "wikilink")：“1979年，黄现璠教授发表了《我国民族历史没有奴隶社会的探讨》一文。文章发表后，得到张广志、胡钟达等人的支持。
    西安理工大学人文学院[王长坤](../Page/王长坤.md "wikilink")、[鲁宽民](../Page/鲁宽民.md "wikilink")、[尹洁等教授于合撰的](../Page/尹洁.md "wikilink")《中国古代社会性质问题研究综述》一文中明确指出：“......
    1979年，黄现璠教授发表了《我国民族历史没有奴隶社会的探讨》一文。文章发表后，得到张广志、胡钟达、沈长云等人的支持。而且拥护者越来越多，近年来发表的此类文章已近百篇......。[青海师范大学原校长](../Page/青海师范大学.md "wikilink")[张广志教授先后说](../Page/张广志.md "wikilink")“事实上，从时间先后讲，带头第一个冲破这个禁区的是当时已年届81岁高龄的**黄现璠**老先生，随后进入这个禁区的才是张广志......“新时期主张中国无奴隶社会发展阶段说的学者有**黄现璠**、[张广志](../Page/张广志.md "wikilink")、[胡钟达](../Page/胡钟达.md "wikilink")、[沈长云](../Page/沈长云.md "wikilink")、[晁福林等](../Page/晁福林.md "wikilink")。”
    [复旦大学](../Page/复旦大学.md "wikilink")[陈淳教授继而指出](../Page/陈淳.md "wikilink")：“1979年黄现璠首先发表了《我国民族历史没有奴隶社会的探讨》论文，接着张广志也于1980年发表了《略论奴隶制的历史地位》一文。到了1982年，越来越多的人趋向于奴隶社会并非人类历史发展必经阶段的看法，殷商并非奴隶社会几成历史学界的共识。”
35. 黄现璠遗稿，[甘文杰](../Page/甘文杰.md "wikilink")、[甘文豪整理](../Page/甘文豪.md "wikilink")：《试论西方“民族”术语的起源、演变和异同》（1-9），《[广西社会科学](../Page/广西社会科学.md "wikilink")》2008年第1-9期
    。ISSN 1004-6917
36. 黄现璠遗稿，[甘文杰整理](../Page/甘文杰.md "wikilink")：《民族调查与研究40年的回顾与思考》（上、下），《广西民族研究》2007年第3-4期。ISSN
    1004-454X
37. 《广西民族研究》本刊编辑部撰：《开拓壮学 真诚奉献——纪念壮族著名教授黄现璠诞辰100周年》，载《广西民族研究》1999年第4期,
    ISSN 1004-454X
38. 莫君撰：《壮学宗师黄现璠》，《广西日报》，2002年9月3日。
39. “黄派作为‘八桂学派’的开拓支派，它的的形成即标志着‘八桂学派’的形成……‘黄派’成员包括黄派宗师黄现璠和‘[黄门十八贤](../Page/黄门十八贤.md "wikilink")’（黄现璠的学生、私淑弟子和助手，计有黄增庆、张一民、粟冠昌、周宗贤、李干芬、黎国轴、覃树冠、萧泽昌、黄伟城、欧阳若修、周作秋、黄绍清、周作明、何英德、何龙群、玉时阶、龚永辉、覃德清等18人）。他们皆为中华人民共和国成立后广西学术界的资深教授、研究员或学科带头人，大多在壮学研究的逐步兴盛过程中取得了开拓性的学术成就，从而形成了一个以研究壮族历史、人物、文艺、考古和教育为对象的‘八桂学派’开拓性学术群体，当中以‘[黄门六老帅](../Page/黄门六老帅.md "wikilink")’（[黄增庆](../Page/黄增庆.md "wikilink")、[张一民](../Page/张一民.md "wikilink")、[粟冠昌](../Page/粟冠昌.md "wikilink")、[欧阳若修](../Page/欧阳若修.md "wikilink")、[李干芬](../Page/李干芬.md "wikilink")、[黎国轴](../Page/黎国轴.md "wikilink")）的贡献突出。黄派这一学术群体的最初形成可说始于中华人民共和国成立初期。”［资料来源：1.《为学贵自辟——忆桂海学术泰斗黄现璠》，载桂林市政协文史资料委员会编印《肝胆相照》第232-270页（其中第247-256页专论壮学宗师与黄派），2007年12月初版，准印证号
    No：0008241。2.彭永光撰：《黄现璠教授生平学术和逸事》,载《西大故园寻梦》第97-132页（其中第121-123页专论“黄派”的定义、成员、特点）,漓江出版社，2011年12月初版。
    ISBN
    978-7-5407-5058-9。3.陈吉生撰：《试论中国民族学的八桂学派》，《广西社会科学》第8、9期（部分论“黄派”的形成、成员、发展，分别为33-36页、19-20页），第10、11期（部分论“黄派”的特点、传统、成果，分别为13-16页、26-31页）2008年7-11月。ISSN
    1004-6917。］
40. [陈吉生撰](../Page/陈吉生.md "wikilink")：《试论中国民族学的八桂学派》，《广西社会科学》第7-11期，2008年7-11月。ISSN
    1004-6917
41. 马胜芝：《黄现璠：中国现代民族学奠基人之一》， 载《左江日报》2010年11月19日。
42. 塚田诚之，甘文杰（译）：《新中国成立前后有关壮族论著的比较研究》,载《广西民族研究》2005年第3期。
43. 杰弗里·巴罗洛 撰，覃晓航 摘译. 《中越边境上的宋代壮族》. 《世界民族》1990年第1期
    [吾喜杂志网](http://wuxizazhi.cnki.net/Article/TRIB199001005.html)；《民族译丛》1990年
    第01期 [知网搜索结果](http://search.cnki.net/search.aspx?q=中越边境上的宋代壮族)
44. 乔治·V·H·莫斯利：《中国南方边境的巩固》第88页，加利福尼亚大学出版社，1973年。
45. 黄现璠：《古书解读初探》（马克·本德尔撰序三），广西师范大学出版社，2004。ISBN 7-5633-4743-7
46. 黄现璠遗著：《韦拔群评传》（梁成业撰代序三），广西师范大学出版社，2008年9月。
47. [邓炳荧撰](../Page/邓炳荧.md "wikilink")：《毋用扬鞭自奋蹄》，载《师范群英
    光耀中华》第14卷第26页，陕西人民教育出版社，1994年。ISBN
    7-5419-5984-7